\section{Выводы по главе}

В данной главе приводятся результаты  диссертационной работы.
Описывается верификация разработанной модели сухого электронно-лучевого травления резиста, а также ее применение для определения предельного разрешения метода СЭЛТР.
Помимо этого, разработанная модель используется для исследования влияния флуктуаций параметров процесса СЭЛТР на конечный профиль получаемой линии, а также для определения параметров процесса СЭЛТР для формирования синусоидальных дифракционных и голографических элементов.
Резюмирую вышеизложенное, можно сделать следующие выводы:

\begin{itemize}
	\item Разработанная модель процесса СЭЛТР, учитывающая рассеяние электронного пучка, электронно-стимулированные разрывы молекул резиста, термическую деполимеризацию резиста и процессы растекания, позволяет с высокой точностью воспроизвести профиль линий, полученных в эксперименте;
	\item Микрополости, образующиеся в слое резиста за счет диффузии мономера, оказывают существенное влияние на профиль линии, получаемой методом СЭЛТР. Наличие микрополостей в центре линии на момент остывания обеспечивает меньший радиус кривизны профиля линии по отношению к тому случаю, когда микрополости на момент остывания отсутствуют;
	\item Максимально допустимые значения флуктуаций параметров экспонирования в процессе СЭЛТР, при которых возможно получение необходимого профиля, составляют около 0.5 кэВ, 0.1 нА и 1~$^\circ$C для энергии пучка, тока экспонирования и температуры образца соответственно;
	\item Формирование профиля линии в процессе СЭЛТР происходит не только на стадии экспонирования -- при охлаждении образца профиль линии продолжает формироваться за счет процессов растекания, что приводит к уменьшению глубины профиля и увеличению его ширины. Таким образом, для обеспечения высокого аспектного отношения получаемых структур следует обеспечить как можно более высокую скорость охлаждения образца. При этом максимально допустимое значение флуктуации скорости охлаждения образца, при котором возможно получение необходимого профиля, составляет около 0.1~$^\circ$C/с;
	\item Для получения максимального латерального разрешения в методе СЭЛТР следует использовать узкий электронный пучок (шириной до 10~нм) с энергией от 25 кэВ. При этом также следует обеспечить высокую скорость охлаждения образца после экспонирования для предотвращения заполнения микрополостей на краях линии. В этом случае разрешение метода СЭЛТР и максимальный угол наклона стенок линии составят около 300 нм и 70$^\circ$ соответственно;
	\item Метод СЭЛТР может быть использован для получения синусоидальных голографических решеток с плотностью штрихов до 2000 1/мм;
	\item Разработанный алгоритм позволяет промоделировать рельеф, получаемый методом СЭЛТР при экспонировании с произвольным распределением плотности тока по области. Это позволяет использовать алгоритм в целях определения параметров для формирования методом СЭЛТР необходимого профиля.
\end{itemize}
