\chapter{Методы формирования трехмерных микро- и наноструктур}

В настоящее время существует ряд областей, в которых является необходимым формирование трехмерных микро- и наноструктур -- микро- и наноэлектромеханических систем, дифракционных оптических элементов, микро- и наноканалов и др. Для решения этой задачи были разработаны различные методы -- как принципиально новые, так и основанные на методах формирования бинарного микрорельефа. В первой части данной главы описаны основные существующие методы микро- и наноструктурирования, а также их преимущества и недостатки. Вторая часть главы посвящена описанию перспективного, но в настоящее время еще не достаточно хорошо изученного метода -- сухого электронно-лучевого травления резиста.

\input{text/chapter_1/ch1_fabr_methods}
\input{text/chapter_1/ch1_DEBER}

Подводя итоги главы, можно выделить несколько важных фактов. Во-первых, в ряде областей является востребованным формирование трехмерных микро- и наноструктур, что осуществляется различными методами, имеющими свои преимущества и недостатки. Во-вторых, исходя из преимуществ и недостатков основных существующих методов 3D микро- и наноструктурирования, можно заключить, что в настоящее время отсутствует метод, который являлся бы одновременно высокопроизводительным и относительно простым в реализации. В-третьих, в качестве такого метода может рассматриваться сухое электронно-лучевое травление резиста (СЭЛТР), однако, недостаточное понимание механизма формирования профиля линии в процессе СЭЛТР существенно затрудняет его применение. Таким образом, целесообразным является построение физической модели метода СЭЛТР, что позволит полностью определить возможности данного метода и оптимизировать его параметры для решения различных задач.
