\chapter{Методы моделирования}

В конце предыдущей главы был сделан вывод о целесообразности построения физической модели метода СЭЛТР для определения возможностей этого метода. При формировании линии в резисте методом СЭЛТР одновременно протекают различные процессы, основными из которых являются:
\begin{itemize}
	\item Рассеяние электронного пучка в резисте и подложке;
	\item Электронно-стимулированные разрывы молекул резиста;
	\item Термическая деполимеризация резиста;
	\item Диффузия продуктов деполимеризации в слое резиста;
	\item Процессы растекания резиста.
\end{itemize}

Отдельно друг от друга эти процессы уже исследовались, и в данной главе приведены существующие подходы к их описанию.


\section{Моделирование рассеяния электронного пучка в веществе}
Поскольку упругие и неупругие процессы, протекающие при рассеянии заряженных частиц в веществе, изучаются практически с начала прошлого века, в настоящее время существует множество подходов к их описанию. При этом, выбрав конкретные модели для процессов упругого и неупругого рассеяния, на основе этих моделей можно реализовать алгоритм моделирования рассеяния электронного пучка в веществе.

\input{text/chapter_2/ch2_subsec_el_quaziel_inel}
\input{text/chapter_2/ch2_subsec_Boltzman_MC}
\input{text/chapter_2/ch2_scissions}
\input{text/chapter_2/ch2_depolymerization}
\input{text/chapter_2/ch2_diffusion}
\input{text/chapter_2/ch2_reflow}
\input{text/chapter_2/ch2_heating}

\newpage
Подводя итоги главы, можно заключить, что далеко не все существующие модели процессов, протекающих при СЭЛТР, могут быть использованы при разработке модели метода сухого электронно-лучевого травления резиста. Например, существующая модель электронно-стимулированных разрывов полимерных молекул основана на анализе распределения выделившейся в резисте энергии, что не позволяет промоделировать разрывы молекул на микроскопическом уровне. Также, эта модель описывает процессы разрыва молекул лишь при комнатной температуре, что делает невозможным ее применение в исходном виде для моделирования электронно-стимулированных разрывов молекул при температурах метода СЭЛТР. В свою очередь, модели термической деполимеризации ПММА учитывают возникновение активного центра деполимеризации лишь за счет термических эффектов, при этом константа скорости инициирования кинетической цепи считается постоянной по всему объему резиста. В методе СЭЛТР активные центры деполимеризации резиста возникают локально под воздействием электронного луча, что приводит к необходимости моделирования вышеупомянутой константы для различных областей резиста. Наконец, существующие модели термического растекания резиста либо описывают процесс растекания в случае постоянной вязкости резиста, либо позволяют лишь промоделировать конечное состояние поверхности слоя резиста. Таким образом, для описания процессов, протекающих при сухом электронно-лучевом травлении резиста, требуется существенная доработка вышеописанных моделей, либо разработка на их основе новых моделей.
