{\actuality} 
Терагерцовое излучение (0.1--10 ТГц), расположенное на шкале частот между радиоволнами и оптическим диапазоном, сохраняет характерную для радиоволн способность проникать во многие материалы на макроскопическую глубину, обладая при этом более высокой частотой и меньшей длиной волны, что делает его привлекательным для медицинской диагностики, систем безопасности и беспроводной связи. Кроме того, в терагерцовом диапазоне лежат многие характерные частоты в различных материалах, такие как частоты колебательных и вращательных переходов в молекулах, частоты фононов и двумерных плазмонов в твёрдых телах, обратные времена рассеяния носителей в полупроводниках и т. д., из-за чего он находит широкое применение в спектроскопии.

Однако генерация терагерцового (ТГц) излучения оказывается нетривиальной задачей, так как многие источники электромагнитного излучения либо вообще неспособны работать в ТГц диапазоне, либо сильно теряют в эффективности (так называемая <<терагерцовая дыра>>). Так, быстродействие радиоэлектронных приборов, таких как диоды Ганна, резонансно-туннельные диоды, IMPATT- и TUNNET-диоды, схемы на полевых, биполярных и HEMT-транзисторах, а также умножители частоты на диодах Шоттки, ограничено частотами 1--2 ТГц, при этом мощность генерируемого излучения выше 1 ТГц лежит в микроваттном диапазоне. Лазерные диоды на основе полупроводников \AIIIBV{} работают в более коротковолновой области из-за недостаточно узкой запрещённой зоны. Существуют источники ТГц излучения с выходной мощностью в единицы мВт и более, но при этом более громоздкие по сравнению с полупроводниковыми приборами; к таким источникам относятся лампы обратной волны и другие электровакуумные приборы, терагерцовые молекулярные лазеры и схемы, использующие конверсию инфракрасного излучения в терагерцовое. Лазеры на $p$-легированном германии имеют выходную мощность до $\sim$ 10 Вт, но требуют больших электрических и магнитных полей и работают при температурах ниже 40 К.

Одними из наиболее практичных источников ТГц излучения являются квантово-каскадные лазеры (ККЛ), работающие в диапазоне 1--5 ТГц с типичной выходной мощностью в единицы мВт при 77 К. Генерация терагерцовых разностных гармоник в инфракрасных ККЛ позволила поднять рабочую температуру до комнатной при выходной мощности в десятки мкВт. К сожалению, сильное решёточное поглощение вблизи частот оптических фононов не позволяет традиционным GaAs/AlGaAs ККЛ работать в диапазоне 5--10 ТГц. Кроме того, производство ККЛ требует выращивания множества квантовых ям с высокой точностью, из-за чего один лазер стоит сотни тысяч рублей и более (на момент написания диссертации).

Более дешёвой альтернативой ККЛ могли бы стать лазерные диоды на основе материалов с запрещённой зоной в ТГц диапазоне. Однако с уменьшением ширины запрещённой зоны резко возрастает темп оже-рекомбинации, в результате чего уже для InAlSb лазеров, генерирующих на длине волны 4 мкм, рабочая температура снижается до 165 К.

Существует, однако, класс материалов, в котором можно ожидать сильного подавления оже-рекомбинации из-за того, что выполнение законов сохранения затруднено. Это так называемые дираковские материалы, в которых закон дисперсии приближённо описывается формулой $E = \pm\sqrt{v_0^2 p^2 + E_g^2/4}$, аналогичной закону дисперсии релятивистских электронов в вакууме. При таком законе дисперсии оже-процессы низшего порядка оказываются запрещены, так же как электрон в вакууме не может самопроизвольно породить электрон-позитронную пару, поэтому оже-рекомбинация возможна только либо за счёт отклонения реального закона дисперсии от дираковского, либо за счёт процессов с участием более трёх носителей.

Возможность использования лазерных диодов на основе дираковских материалов для генерации ТГц излучения подтверждается существованием лазеров на PbSnSe, генерирующих вплоть до 46.5 мкм (6.5 ТГц)~\cite{lead_salt_record_wavelength}. Однако из-за технологических проблем (высокого остаточного легирования) работа этих лазеров в ТГц диапазоне требует гелиевых температур.

Известны и другие дираковские материалы, для которых уже существуют технологии изготовления высококачественных гетероструктур с низким остаточным легированием. К таким материалам относятся графен и квантовые ямы из теллурида кадмия-ртути. В этих материалах уже наблюдалось вынужденное излучение --- на 5.2 ТГц при 100 К в графене с электрической накачкой~\cite{graphene_lasing} и на 15 ТГц при 20 К в ямах из теллурида кадмия-ртути с оптической накачкой~\cite{HgCdTe-stimulated_emission}, однако ТГц инжекционные лазеры на ямах из теллурида кадмия-ртути пока не были реализованы, а в графене достигнутая мощность генерации составляет всего 0.1 мкВт.

В свете вышесказанного представляется актуальным теоретическое исследование возможностей лазерных диодов на основе графена и теллурида кадмия-ртути и определение их ключевых характеристик, таких как достижимый частотный диапазон генерации, рабочая температура и пороговые токи.

{\previouswork}
Имеются теоретические исследования, демонстрирующие возможность оптического усиления на ТГц частотах в графене; в последующих работах были предложены конструкции лазерных диодов на основе графена. Также для этого материала проводились расчёты темпов излучательной рекомбинации, рекомбинации с испусканием фононов и плазмонов и оже-рекомбинации~\cite{Rana-Auger,Tomadin-theory,Malic-dynamic}.

В работе \cite{Rana-Auger} было показано, что трёхчастичная оже-рекомбинация в графене разрешена только для случая коллинеарных импульсов носителей. В дальнейшем было показано, что динамическое экранирование подавляет коллинеарные процессы, и для получения ненулевого темпа оже-рекомбинации требуется учёт межэлектронного рассеяния \cite{Tomadin-theory}. В отдельных работах <<размытие>> корневой особенности диэлектрической проницаемости для коллинеарных процессов было учтено приближённым образом ~\cite{Malic-dynamic,Tomadin-theory}, однако единого рассмотрения оже-рекомбинации в графене с учётом всех ключевых эффектов межэлектронного взаимодействия, таких как размытие и искривление дираковского конуса, а также наличие плазмонных полюсов в экранированном кулоновском взаимодействии, до сих пор не было в литературе.

В теллуриде кадмия-ртути темп оже-рекомбинации рассчитывался для объёмного материала и сверхрешёток; в квантовых ямах расчёты проводились только в среднем ИК-диапазоне и в приближении параболических зон. Для квантовых ям дальнего ИК и ТГц диапазона рассчитывались только энергетические пороги оже-рекомбинации и темп излучательной рекомбинации. Также теоретически показана возможность ТГц генерации в квантово-каскадных лазерах и на разностных гармониках в ИК лазерных диодах на основе квантовых ям из этого материала; исследование возможности прямой ТГц генерации на межзонных переходах пока ограничивается расчётами оптической проводимости в условиях инверсии населённостей и экспериментами по получению вынужденного излучения на всё больших длинах волн при оптической накачке~\cite{HgCdTe-stimulated_emission}.

\aimsandtasks\ 
Целью данной работы является теоретическое исследование возможности межзонной лазерной генерации в ТГц диапазоне в узкозонных полупроводниках на примере графена и квантовых ям из теллурида кадмия-ртути.

Для~достижения поставленной цели необходимо было решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
  \item Разработать метод расчёта темпа оже-рекомбинации в материалах с дираковским законом дисперсии, в которых обычные трёхчастичные оже-процессы запрещены законами сохранения энергии и импульса.
  \item Разработать программу для расчёта темпа безызлучательной рекомбинации в графене с учётом влияния межэлектронного взаимодействия на спектр носителей.
  \item Разработать программу для расчёта темпа оже-рекомбинации и оптической проводимости в квантовых ямах из теллурида кадмия-ртути с учётом непараболичности зон и наличия множества подзон размерного квантования.
  \item Рассчитать закон дисперсии двумерных плазмонов и границу области межзонных переходов в квантовых ямах из теллурида кадмия-ртути.
  \item Определить пороговые концентрации носителей, при которых рекомбинация с испусканием плазмонов в квантовых ямах из теллурида кадмия-ртути становится разрешена законами сохранения.
  \item Разработать программу для расчёта темпа рекомбинации с испусканием плазмонов в квантовых ямах из теллурида кадмия-ртути.
  \item Рассчитать темп рекомбинации в графене, инкапсулированном в различные диэлектрики и при различных температурах.
  \item Рассчитать темп рекомбинации в квантовых ямах из теллурида кадмия-ртути различной толщины при различных температурах.
  \item Сравнить полученные результаты с известными экспериментальными данными.
  \item Оценить пороговые токи, необходимые для достижения ТГц лазерной генерации в лазерных диодах на основе графена и квантовых ям из теллурида кадмия-ртути.
  \item Оценить рабочие температуры и достижимый диапазон частот генерации в лазерных диодах на основе графена и квантовых ям из теллурида кадмия-ртути.
\end{enumerate}

\defpositions
\begin{enumerate}
\item Оже-рекомбинация в материалах с дираковским законом дисперсии, номинально запрещённая законами сохранения энергии и импульса, становится возможной при учёте уширения спектра носителей из-за их рассеяния друг на друге. Расчёты, выполненные методом неравновесных функций Грина в самосогласованном $GW$-приближении, показывают, что время оже-рекомбинации в слабо неравновесном нелегированном графене приблизительно обратно пропорционально температуре и составляет 1--3 пс при 300 К для диэлектрических проницаемостей окружения $\kappa = 5$--25.
\item В узких квантовых ямах HgTe с шириной запрещённой зоны 20--40 мэВ пороговые энергии оже-рекомбинации достигают 20--30 мэВ из-за близких эффективных масс электронов и дырок и непараболичности зон. В результате времена оже-рекомбинации увеличиваются на полтора--два порядка при 77 К по сравнению с гипотетической ситуацией большой электрон-дырочной асимметрии, характерной для полупроводников \AIIIBV{}, и составляют 40--140 пс. Вместе с малыми частотами оптических фононов ($< 5$ ТГц) это создаёт благоприятные условия для межзонной лазерной генерации в диапазоне 6--10 ТГц, недоступном для существующих квантово-каскадных лазеров.
\item Рекомбинация с испусканием плазмонов в квантовых ямах HgTe имеет порог по концентрации неравновесных носителей, возникающий из-за ограничений, накладываемых законами сохранения энергии и импульса. Пороговый процесс рекомбинации для ям толщиной от 4.5 до 7.3 нм при 77 К соответствует переходу электрона из минимума зоны проводимости в побочный максимум валентной зоны с испусканием плазмона. Снижение температуры приводит к экспоненциальному уменьшению количества дырок в побочном максимуме валентной зоны и, соответственно, к подавлению плазмонной рекомбинации.
\end{enumerate}

\novelty
\begin{enumerate}
  \item Впервые исследована роль многочастичных эффектов в оже-рекомбинации в рамках самосогласованного $GW$-приближения.
  \item Впервые теоретически оценены пороговые токи терагерцовых лазерных диодов на основе графена с учётом оже-рекомбинации.
  \item Впервые рассчитан темп безызлучательной рекомбинации в квантовых ямах из теллурида кадмия-ртути ТГц диапазона и теоретически оценены пороговые токи лазерных диодов на их основе.
  \item Впервые определён относительный вклад оже-рекомбинации и рекомбинации с испусканием плазмонов в суммарный темп рекомбинации в квантовых ямах из теллурида кадмия-ртути.
\end{enumerate}

\influence\
Теоретическая значимость работы состоит в том, что разработан метод расчёта темпа оже-рекомбинации в дираковских материалах, учитывающий эффекты межэлектронного взаимодействия, такие как размытие и искривление дираковского конуса, а также наличие плазмонных полюсов в экранированном кулоновском взаимодействии.

Практическая значимость работы состоит в том, что исследована возможность ТГц генерации в лазерных диодах на основе графена и квантовых ям теллурида кадмия-ртути, определены их пороговые токи, рабочие температуры и достижимый диапазон частот генерации.

\methods\
Для расчёта темпа рекомбинации в графене использовался метод неравновесных функций Грина и самосогласованное $GW$-приближение. Вычисление соответствующих интегралов производилось с использованием быстрых преобразований Фурье и Ханкеля.

Законы дисперсии и волновые функций электронов в квантовых ямах из теллурида кадмия-ртути рассчитаны в четырёхзонной модели Кейна с использованием приближения огибающих функций.

Оптическая проводимость в квантовых ямах из теллурида кадмия-ртути рассчитывалась по формуле Кубо-Гринвуда.

Темп оже-рекомбинации в квантовых ямах из теллурида кадмия-ртути рассчитывался по золотому правилу Ферми с использованием усовершенствованного метода Монте-Карло для вычисления интегралов.

Темп рекомбинации с испусканием плазмонов в квантовых ямах из теллурида кадмия-ртути рассчитывался по формуле, выведенной методом неравновесных функций Грина с использованием диэлектрической проницаемости в приближении плазмонного полюса. Численное интегрирование производилось методом Монте-Карло.

\probation\
Достоверность полученных результатов обеспечивается использованием экспериментально проверенных приближений и сравнением рассчитанных времён рекомбинации и пороговых интенсивностей оптической накачки с экспериментальными данными по кинетике фотовозбуждённых носителей в графене и наблюдению вынужденного излучения в квантовых ямах из теллурида кадмия-ртути.

Основные результаты работы докладывались на следующих конференциях:
\begin{itemize}
\item XVIII Всероссийская молодежная конференция по физике полупроводников и наноструктур, полупроводниковой опто- и наноэлектронике, Санкт-Петербург, 2016;
\item 5th Russia-Japan-USA-Europe Symposium on Fundamental \& Applied Problems of Terahertz Devices \& Technologies, Сендай, Япония, 2016;
\item Graphene Week 2017, Афины, Греция;
\item 26th International Symposium ``Nanostructures: Physics and Technology'', Минск, Беларусь, 2018;
\item IV International Conference on Metamaterials and Nanophotonics (METANANO 2019), Санкт-Петербург;
\item XIV Российская конференция по физике полупроводников, Новосибирск, 2019;
\item 59-я научная конференция МФТИ с международным участием, Долгопрудный, 2016;
\item 61-я Всероссийская научная конференция МФТИ, Долгопрудный, 2018.
\end{itemize}

Диссертация состоит из трёх глав, основные результаты которых изложены в трёх статьях~\cite{my_graphene,my_HgCdTe,my_plasmon}. Все статьи опубликованы в рецензируемых международных журналах (Physical Review B, ACS Photonics, Journal of Physics: Condensed Matter), включённых в библиографические базы Scopus и Web of Science.
    
\contribution Общая постановка задачи осуществлялась научным руководителем
автора Свинцовым Д. А. Коллеги автора, участвовавшие в обсуждении методов и результатов исследования, указаны в работах~\cite{my_graphene,my_HgCdTe,my_plasmon} в качестве соавторов. Все результаты, изложенные в настоящей диссертации, получены автором лично.
